# HSE C++ 2022 – 2023


## Ссылки
+ Лекции и семинары проводит [Константин Леладзе](https://kleladze.ru)
+ [Таблица с оценками](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1-YypJVNIWbhGUefPlPB0zc9m74HZ67LFSOziHzocb1c)
+ [Рабочее пространство в Slack](https://join.slack.com/t/hse-cs-cources/shared_invite/zt-1f9qw0yrr-Jo0PpzLZCGdqHPOnLdbExA)
+ Контесты:
  + [Блок 1: Основы языка](https://contest.yandex.ru/contest/40500/enter). Начало: после 3-ого занятия. Длительность: `4 недели`
  + [Блок 2: Начала ООП](https://contest.yandex.ru/contest/40963/enter). Начало: после 6-ого занятия. Длительность: `3 недели`
  + [Экзаменационный блок 1](https://contest.yandex.ru/contest/41380/enter). Начало: в конце первого модуля. Длительность: `3 часа`
  + [Блок 3: Шаблоны, наследование и исключения](https://contest.yandex.ru/contest/41787/enter). Начало: после 9-ого занятия. Длительность: `4 недели`
  + [Блок 4: Современные стандарты и STL](https://contest.yandex.ru/contest/41788/enter). Начало: после 12-ого занятия. Длительность: `4 недели`
  + [Экзаменационный блок 2](https://contest.yandex.ru/contest/41789/enter). Начало: в конце второго модуля. Длительность: `1.5 часа`
+ [Регистрационная гугл-форма](https://forms.gle/zykQRperm26aQBhk6)


## Регистрация на курсе
Для регистрации, необходимо заполнить регистрационную гугл-форму. Будьте аккуратны, если вы сделаете что-то не так, – ваши баллы могут быть утеряны.


## Занятия
Проходят раз в неделю. Расписание можно посмотреть [здесь](https://ruz.hse.ru/ruz/main). Лекционные презентации и прочие материалы с занятий расположены [здесь](/lessons). Подробный список тем занятий можно прочитать [здесь](/roadmap.md).


## Домашние задания
Сдаются в системе **Яндекс.Контест**. Все задания покрыты автотестами, то есть при отправке вашего решения, оно будет автоматически проверено. Чтобы получить доступ к контесту, необходимо проделать процедуру, подробно описанную в [инструкции по работе с контестом](/contest-guide.md). О том, как работать с контестом можно прочитать там же.

### Правила
+ Каждому студенту разрешено иметь не более одного аккаунта в контесте. Аккаунт не должен изменяться в ходе курса. Определение: аккаунтом, принадлежащим студенту является тот **и только тот** аккаунт, который он указал в регистрационной форме.
+ Списывание на курсе абсолютно запрещено, каждая задача должна быть решена самостоятельно. Все решения, уличенные в плагиате будут тщательно проверены вручную и забанены. Более того, забанены будут и те решения, с которых списали. По очевидным причинам, алгоритм определения плагиата не разглашается, а ручную проверку проводит команда с многолетним стажем определения плагиата. Если вас беспокоит этот факт, и вам кажется что ваше решение может быть забанено по надуманной причине, то прошу запомнить простое правило, которое работает в подавляющем количестве случаев: _если вы самостоятельно написали код решения, не делились им в общих, либо личных чатах, ваше решение будет обладать достаточной оригинальностью, и скорее всего не будет уличено в списывании_.

##### Внимание
Заранее предупреждаю, что как таковой процедуры апелляции не предусмотрено. Если мы говорим, что решение списано, – значит это так по определению. Многолетний опыт показывает, что на подобных апелляциях студенты в большинстве случаев пытаются доказать, что два почти идентичных файла были написаны абсолютно независимо, упоминая в качестве аргумента [ЗБЧ](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%BD_%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D1%88%D0%B8%D1%85_%D1%87%D0%B8%D1%81%D0%B5%D0%BB). Таковые аргументы приниматься и рассматриваться не будут даже при личном общении, поэтому прошу не отнимать время друг друга в таких случаях.

### Кодревью
Некоторые задачи в контесте предусматривают кодревью. Его будет проводить ассисент курса. Прямой канал общения с ним будет установлен через рабочее пространство в Slack, ссылку на которое можно найти в начале документа. Подробнее про этот процесс можно прочитать в [соответствующем разделе инструкции по работе с контестом](/contest-guide.md).


## Экзаменационный опрос
Необходимо заранее подготовиться к ответам на теоритические вопросы по курсу и демонстрации практических навыков программирования. Опрос будет проходить дистанционно. Ниже описана процедура опроса:
1. Вы записываетесь на любом свободный слот экзаменационного опроса в этой таблице.
2. Опрос начнется с выдачи двух случайных билетов из [списка экзаменационных билетов](/tickets.md). В идеале, необходимо ответить на них сразу же, потратив на каждый билет примерно по пять минут времени. Ваша задача на этом этапе – раскрыть тему и продемонстрировать полноту ее знания.
3. В случае успешного ответа на два выданных билета, вам формулируется практическая задача в устном виде. От вас ожидается решение данной задачи примерно за пол часа. Помимо самого решения, от вас, естественно, ожидается и его демонстрация с устным описанием. Ваша задача на этом этапе – продемонстрировать полученные в ходе прохождения курса практические навыки.
4. В конце концов, вам задают ряд дополнительных вопросов до тех пор, пока у экзаменатора не появится ясное понимание оценки, которую вы заслуживаете.
Финальная оценка ставится экзаменатором субъективно на основании трех последних вышеописанных шагов процедуры опроса.


## Система оценивания
В течении семестра будет поднято четыре контеста с домашними заданиями и два экзаменационных контеста (не путать с экзаменационными опросами), а также проведеены два устных экзаменационных опроса для желающих (участие в нем – добровольно). За верное решение каждой задачи в контесте, вы будете получать определенное количество первичных баллов. За каждый из двух модулей вы сможете заработать `100` первичных баллов: `60` – за два контеста с домашними заданиями, `10` – за экзаменационный контест, `30` – за экзаменационный опрос. Первичные баллы будут переведены в финальную оценку по следующей формуле: `round(x / 10)`. Несложно заметить, что в лучшем случае контесты позволят заработать вам финальнальную оценку `Хор(7)`, поэтому для желающих получить больший балл, в каждом модуле будет проведен опрос, процедура которого описана ниже. Финальная оценка за курс выставляется по формуле `round(0.4 * mod_1 + 0.6 * mod_2)`, где `mod_1` и `mod_2` - оценки за первый и второй модули соответственно.

### Борьба с инфляцией оценок
В соответствии с [документом](https://www.hse.ru/mirror/pubs/share/474774074.pdf), посвященным борьбе с инфляцей оценок в ВШЭ, устанавливаются ограничения на количество хороших и отличных оценок, которые преподаватель может выставить в ходе курса. Прошу принять это во внимание и приготовиться к тому, что финальное распределение оценок будет похоже на приведенное в презентации.


## Копирайт
![Creative Commons Licence](https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png)

Все материалы доступны по лицензии [Creative Commons «Attribution-ShareAlike» 4.0](http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/). \
При заимствовании любых материалов из данного репозитория, необходимо оставить ссылку на него, а также, указать мое имя: **Константин Леладзе**.

**© Константин Леладзе, 2022**
